\section{Literatūros apžvalga}

%% ref: GIS-based pre-warning signals and emergency management
Valdant pavojingas situacijas naudojami įvairūs informacinių technologijų sprendimai, galintys apdoroti didelius informacijos kiekius. 
Apie 80 proc. visos įvairiose sistemose saugomos informacijos yra geografinė \cite{ju-fen_gis-based_2011}.
Kadangi įvykis paprastai turi bent apytikslę vietą, ten vykstančioms tarnyboms bei koordinatoriams yra svarbi ne tik pavojaus vieta, bet ir vietos geografinis kontekstas \cite{ju-fen_gis-based_2011}.
Vietos geografinį kontekstą apibrėžia nekintantys ar retai kintantys gamtiniai objektai, dažniau kintantys gamtiniai objektai ir architektūriniai objektai, kaip ligoninės, policijos nuovados, priešgaisrinės gelbėjimo tarnybos būstinės.
Galimybė panaudoti daugiau geografinės informacijos tikslesniam ir efektyvesniam pavojingų situacijų valdymui ir likvidavimui yra šio bakalauro darbo nagrinėjimo objektas.

%%Taigi, svarbių sprendimų priėmimui yra būtina išnagrinėti didelius kiekius informacijos.
%%Įvairius pavojingų situacijų suvaldymą palengvinančius sprendimus galima išskirti į:
%%\begin{itemize}
%%\item pajėgų koordinavimą, 
%%\item evakuacijos koordinavimą,  
%%\item civilių asmenų informavimą apie situacijos suvaldymo planus bei rekomendacijas.
%%\end{itemize}
%%Toliau apžvelgiama literatūra, susijusi su šiomis sritimis.


\subsection{Pavojaus lygio įvertinimas}

Teritorijų pavojaus lygis įprastu atveju yra įvertinamas iš anksto, kuriant evakuacijos planus.
Dažniausiai tai vykdoma orientuojantis į konkrečią teritoriją bei joje esančius pavojingus objektus (pvz. gamyklas, elektrines ir pan.), dėl kurių planas ir yra kuriamas.
Tokiais atvejais būna parengti ir išnagrinėti galimi scenarijai, evakuacijos keliai, stengiamasi numatyti civilių judėjimą.
Šio metodo trūkumas - akcentuojamas konkrečių objektų keliamas pavojus.
Taigi, esant su objektais tiesiogiai nesusijusiems įvykiams, tokie iš anksto parengti planai gali nesuveikti.
Atitinkamai lieka neįvertintas ir atskirų objektų, kurie tiesiogiai nėra pavojingi, keliamas pavojus.

% ref: GIS-based pre-warning signals and emergency management
Vienas iš naudojamų pavojaus įvertinimo metodų yra tikėtino incidento dažnio ir masto vertinimas \cite{ju-fen_gis-based_2011}.
Šis būdas naudojamas planuojant išankstinio perspėjimo sistemų veikimą.
Kiekvieną tikėtiną įvykį pagal dažnį galima įvertinti kaip beveik negalintį atsitikti (pvz. žemės drebėjimas Lietuvoje),
retą (pvz. uraganas), atsitiktinį ir dažną \cite{ju-fen_gis-based_2011}.
Įvykiai pagal mastą skirstomi į 
nereikšmingus (pvz. eismo įvykis), vietinius (pvz. potvynis), regioninius (pvz. uraganas) bei katastrofas (pvz. avarija atominėje jėgainėje) \cite{ju-fen_gis-based_2011}.
Šių įverčių poras galima pateikti kaip matricą, kurioje didžiausio masto ir dažniausi įvykiai įvardinami kaip pavojingiausi.
Pagal šiuos parametrus planuojamas išankstinio perspėjimo sistemos veikimas.
Būtinybė numatyti galimus įvykius riboja pavojaus vertinimą, nes vertinimas atliekamas tik ribotam iš anksto numatytų įvykių skaičiui.
Problema kyla dėl prisirišimo prie konkrečių įvykių rūšių - nėra planų spręsti nenumatytas situacijas.

%% ref: When devices become collaborative: Supporting device interoperability and behaviour reconfiguration across emergency management scenario
%% ref: A new methodology to support group decision-making for IoT-based emergency response systems
Šiuolaikiškas būdas gerinti pavojingų situacijų vertinimą - naudoti mobiliuosius įrenginius bei "daiktų internetą" (angl. \textit{IoT - Internet of things}) \cite{brut_when_2014}.
"Daiktų interneto" esmė - įvairių išmanių, žmones supančių, įrenginių apjungimas į vieną tinklą \cite{li_new_2013}.
Tokie objektai gali komunikuoti tarpusavyje bei pateikti informaciją žmonėms.
Šiuos įrenginius galima skirstyti į jutiklius (angl. \textit{sensors}) ir vykdančiuosius (angl. \textit{actuator}) \cite{li_new_2013}.
Jutikliai gali perduoti duomenis apie aplinką ar su jais susietų objektų informaciją.
Vykdantieji įrenginiai reaguoja į signalus ir vykdo jiems skirtus veiksmus.
"Daiktų interneto" sistemas taip pat galima skirstyti į verslo bei asmenines \cite{li_new_2013}.
Asmeninės sistemos yra skirtos kasdieniniam gyvenimui, palengvinti mokymąsi, gerinti sveikatos priežiūrą, suteikti pramogas.
Verslo sistemų įrenginiai padeda suvaldyti įvairius logistikos, transporto ir pramoninius procesus.

Atitinkamai įvairių vietoje esančius dūmų, temperatūros jutiklių, vaizdo kamerų panaudojimas įvykio vietoje, leistų susidaryti apytikslį paveikslą ko galima tikėtis atvykus \cite{brut_when_2014}.
Tokių jutiklių bei stebėjimo kamerų trūkumas - šie įrenginiai nėra sumontuoti visur bei ne visi įrenginiai gali būti pasiekiami gelbėtojams.
Šios problemos išspręsti nepažeidžiant asmenų privatumo nėra įmanoma.
Taip pat kyla ir problema dėl prasto įrenginių suderinamumo, naudojamų skirtingų standartų \cite{brut_when_2014, li_new_2013}.
Norint juos visus pasiekti reikėtų apriboti palaikomus įrenginius ir juos visus naudoti per naudotojo pusėje veikiančius tarpinius adapterius, 
kurie leistų su visais įrenginiais bendrauti vienodai.
Kitas variantas yra visuose įrenginiuose naudoti vienodą, standartizuotą protokolą duomenų perdavimui.
Tam tektų įvesti griežtus standartus įrangos gamintojams arba reikalavimus diegti tik tam tikros rūšies įrangą.
Bet kuriuo atveju, tokios sistemos naudingumas priklausytų nuo jos gebėjimo surinkti bei apdoroti duomenis \cite{li_new_2013}.

Prie stacionarių jutiklių pridėjus asmens, pranešančio apie įvykį, išmaniajame telefone esančius jutiklius, įskaitant ir GPS imtuvą,
galima smarkiai praplėsti turimos informacijos apie nagrinėjamą teritoriją ribas.
Vienas naudingesnių sprendimų - gauti tikslias pranešėjo koordinates panaudojant GPS imtuvą ar kitą vietos nustatymo būdą (jei GPS nepasiekiamas).
Šiame darbe yra orientuojamasi į pranešėjo koordinačių panaudojimą tikslinant įvykio pavojaus teritorijos erdvinius duomenis.

\subsection{Pavojingų situacijų valdymo koordinavimas}

Reagavimas į pavojingas situacijas yra paprastai suprantamas kaip organizuotas saugos tarnybų 
(policijos, priešgaisrinės apsaugos ir gelbėjimo tarnybos, greitosios medicinos pagalbos) 
įsikišimas po tam tikro pavojingo įvykio, sukelto gamtos reiškinių ar konflikto tarp žmonių.
Pavojingų situacijų valdymo planavimas gali būti skirstomas į evakuacijos planavimą ir veiksmų planavimą.
Pirmuoju atveju numatoma civilių evakuacija iš pavojingos teritorijos.
Antruoju - tarnybų veiksmai kilus pavojingai situacijai ir pagalba civiliams.

%% ref: Simulating Large-scale Evacuation Scenarios in Commercial Shopping Districts: Methodologies and Case Study
Didelio masto evakuacija yra ypač sudėtingas uždavinys saugumo planuotojams.
Tokiai evakuacijai reikalinga gerai suderinta žmonių bei resursų, skirtų evakuacijai ir situacijos suvaldymui, perkėlimo logistika \cite{rossetti_simulating_2010}.
Tai ypač svarbu teritorijose, kuriose yra didelė žemės drebėjimų, miškų gaisrų, potvynių ar kitų gamtos stichijų tikimybė.

%% ref: Simulating Large-scale Evacuation Scenarios in Commercial Shopping Districts: Methodologies and Case Study
Įprastu atveju planai sudaromi atsižvelgiant į konkretaus objekto ar objektų komplekso keliamą pavojų \cite{rossetti_simulating_2010}.
Pavyzdžiui atominėje elektrinėje įvykus nelaimei, prioritetas turėtų būti teikiamas avarijos likvidavimui bei darbuotojų evakuacijai iš teritorijos.
Atsižvelgiama į teritorijoje esančius pastatus, žmonių kiekį, kelių pralaidumą, eismo intensyvumą ir kitus vietos, kurioje planuojama evakuacija, parametrus.
Evakuacijos metu egzistuoja ir galinčio kilti chaoso tikimybė bei tikimybė, jog teritorijoje esantys žmonės nesilaikys numatyto plano, 
pavyzdžiui civiliai nepradės judėti vos paskelbus pavojų arba manydami, jog pavojaus signalas iš tiesų yra pratybos ar suveikė per klaidą \cite{rossetti_simulating_2010}.
Tokiems atvejams suvaldyti tiktų konkretus kilusio pavojaus patvirtinimas iš nepriklausomų šaltinių.

Teritorijose, kurioms tokie planai nenumatyti arba nenumatytas planas konkrečiai situacijai, gali kilti nelauktų pavojų, kuriems nėra pasiruošta.
Naudojamos standartinės saugos ar gelbėjimo instrukcijos tokiose situacijose gali būti nepakankamos ir mažiau  efektyvios nei pilnaverčio plano atveju.
Papildomai gali kilti problemų ir dėl situacijos pavojaus įvertinimo, nes gali būti nežinomas pavojingos teritorijos plotas bei geografinis kontekstas.
Neturint iš anksto suplanuoto evakuacijos plano, kilus pavojingai situacijai reikia realiu laiku apibrėžti įvykio teritoriją,
įvertinti dėl įvykio žmonėms kilusį pavojų, resursus bei gelbėjimo ar saugos tarnybas reikalingus situacijos likvidavimui.
Pavojaus lygiui nustatyti ar patikslinti, reikia surinkti įtaką darančių įvairių objektų informaciją teritorijoje, 
įvertinti geografinį vietovės kontekstą. 
Koordinatoriui dėl didelio informacijos kiekio ir situacijos ekstremalumo laipsnio, 
pavyzdžiui jei nuo priimtų sprendimų priklauso žmonių gyvybės, 
gali būti sunku greitai priimti sprendimus.

%% ref: Emergencia: Pro-active decision support for emergency coordination through actionable emergency plans
Evakuacijos bei veiksmų planų dokumentų naudojimą turėtų palengvinti Gonzalez-Deleito ir Tsiporkova 2013 metais pasiūlyta sistema "Emergencia" \cite{gonzalez-deleito_emergencia_2013}.
Siūloma sistema padeda evakuacijos ar ekstremalių situacijų valdymo koordinatoriui nagrinėti iš anksto parengtus statiškus dokumentus.
"Emergencia" padeda koordinatoriui priimti sprendimus pagal atsakymus į klausimus teikdama plano rekomendacijas.
Ši sistema turėtų būti ypač naudinga pastatų, pastatų kompleksų bei kitų uždarų teritorijų numatytų situacijų suvaldymui, 
nes apribota teritorija sumažina sistemoje įvestuose planuose nenumatytų situacijų tikimybę.
Kadangi "Emergencia" naudoja iš anksto numatytus situacijų valdymo planus, ji netinka naudojimui nenumatytais atvejais 
bei negali į planus automatiškai įtraukti neseniai atsiradusių objektų ar resursų.

\subsection{Geografinis kontekstas}

%% ref: Establishing Safety Case Strategies for Mission Planning or Situational Awareness Systems
Aprašytose situacijose, kai teritorija neturi parengto pavojingų situacijų veiksmų plano, kyla problemų dėl pavojaus įvertinimo, vietos nustatymo bei veiksmų plano sudarymo.
Tokios situacijos suvaldymui būtų naudinga apibrėžti nagrinėjamą teritoriją ir įvertinti joje esančius objektus bei jų įtaką teritorijos pavojaus lygiui \cite{martin_establishing_2011}.
Šis įvertinimas leistų lengviau numatyti tarnyboms reikalingus atgabentinus arba teritorijoje esančius resursus bei galinčius iškilti pavojus.
Gyventojams saugumo situacijos teritorijoje žinojimas padėtų išvengti patekimo į nenumatytą pavojų.
Tai ne tik padėtų reaguoti efektyviau, bet ir tiksliau žinoti ko galima tikėtis teritorijoje.
Pavyzdžiui, gaisro atveju - degalinės gali tapti padidėjusio pavojaus objektais.
Tuo tarpu vandens telkiniai, netoliese esančios priešgaisrinės apsaugos ir gelbėjimo tarnybos būstinės gali palengvinti situacijos suvaldymą.
Šią informaciją galima suvedinėti į sistemą rankiniu būdu arba bandyti skubiai rinkti realiu laiku įvykio metu.
Duomenų rinkimo realiu laiku variantas gali būti ypač netikslus ir neefektyvus.
Daug paprastesnis ir greitesnis sprendimas - naudoti kitas sistemas su jau surinktais bei nuolat tų pačių sistemų naudotojų atnaujinamais duomenimis.

%% ref: [LKLP11]	J.-H. Lee, J.-T. Kim, H.-K. Lee, and E.-H. Paik, “Design and implementation of the Geo-Context Engine for semantic social media service,” in Internet Technology and Secured Transactions (ICITST), 2011 International Conference for, 2011, pp. 383–387.
%% On the Accuracy of Hyper-local Geotagging of Social Media Content
Kitas geografinio konteksto pavyzdys yra surinkta informacija apie žmonių lankomus taškus, vietas naudojama naudotojo pomėgių bei interesų nustatymui \cite{design_geo_2011, flatow_accuracy_2014}.
Žinant asmens lankomas vietas jam yra teikiamos įvairios rekomendacijos.
Žinomiausios tokios aplikacijos yra "Facebook" ir "Foursquare" socialiniai tinklai.
"Foursquare" galima rasti įvairius objektus, galinčius daryti įtaką saugumui: parkus, vandens telkinius, žmonių susibūrimo vietas, įvairias įstaigas.
Tarp įstaigų - ir tiesiogiai darančias įtaką saugumui, pvz. ligonines, policijos įstaigas, priešgaisrinės saugos ir gelbėjimo tarnybų būstines.
Pvz. atstumas nuo paciento iki ligoninės turi ryšį su skausmo panaikinimo efektyvumu \cite{tighe_geospatial_2014}.
Kuo toliau yra pacientas, tuo ilgiau jam gali tekti kęsti skausmą arba tuo ilgiau jam teks laukti pagalbos.
"Foursquare" objektų sąrašas yra sudaromas žmonių, norinčių paskelbti apie savo buvimą konkrečioje vietoje. 
Dėl to galima teigti jog informacija apie objektus nuolat atsinaujina ir taip leidžia reaguoti į bet kokius geografinio konteksto pasikeitimus.
"Foursquare" sistemos surinktus geografinio konteksto duomenis galima panaudoti ir planuojant reagavimą į pavojingas situacijas.
Reikalingi duomeys gali būti pasiekiami per "Foursquare API" \cite{foursquare}.
Tam reikia nurodyti vietos geografines koordinates bei reikalingą užklausos tikslumą, bei, jei reikia, ieškomų vietų tipus \cite{foursquare2}.
Facebook, nors ir gali teikti panašias paslaugas, tokio erdvinės paieškos detalumo šiuo metu nesuteikia.

%% ref: Spatial data warehouse and geospatial decision making tool for efficient road risk analysis
Sprendimų priėmimui analizuojant situaciją keliuose siūloma naudoti erdvinių duomenų saugyklas (angl. \textit{warehouse}) apie kelius bei jų saugumą \cite{derbal_spatial_2014}.
Autoriai siūlo naudoti hierarchinę faktų apie kelius saugyklą, pavyzdžiui
pažeidimų bei avaringumo statistika, kelio bei kelio dangos savybės, pastatų esančių šalia kelio informacija.
Objektų hierarchijoje būtų atsižvelgiama į tipą, paskirtį, atsiradimo ar užfiksavimo datą bei įtaką kelio saugumui.
Nors straipsnio autoriai orientuojasi į prevencinių priemonių kelių saugumui gerinti diegimo sprendimų palengvinimą,
tinkamai surūšiuoti duomenys apie kelius bei vietoves taip pat gali praversti ir realiu laiku vykstančiam pavojingam įvykiui suvaldyti skirtų sprendimų priėmimui bei teritorijos įvertinimui.

%% ref: Disaster Assessment with Parallel Image Processing for GIS Based Local Area Disaster Decision Support System
%% ref: Distributed Geospatial Data Processing Functionality to Support Collaborative and Rapid Emergency Response
Geografinio konteksto trūkumo problemą stambių stichinių nelaimių atveju galima spręsti apdorojant aukštos raiškos palydovinių nuotraukų bei geografinių informacinių sistemų informaciją \cite{nicolai_disaster_2010}.
Vertinant patirtą žalą bei teritorijos saugumą yra lyginamos palydovinės nuotraukos prieš ir po įvykio.
Taip išnagrinėjus nuotraukas bei susiejus jas su geografiniu kontekstu galima nustatyti nuo įvykio nukentėjusią ar pavojingą teritoriją.
Pavyzdžiui, galima lyginti potvynio apsemto ir neapsemto miesto aukštos kokybės palydovines nuotraukas ir tiksliau nustatyti miesto dalis, kurios yra apsemtos.
Pridėjus žemėlapius turinčius vietovės aukščio duomenis galima nustatyti ir labiausiai apsemtas vietas.
Tokius metodus galima naudoti ir miško gaisrų stebėjimui, nustatyti nukentėjusius pastatus karinių veiksmų ar žemės drebėjimų zonose.
Tačiau toks metodas nėra tinkamas norint įvertinti smulkesnių įvykių mastą, pavyzdžiui susišaudymo, sprogimo, smulkesnių karinių veiksmų įvykius \cite{brunner_distributed_2009}.
Kita problema jog palydovinių nuotraukų palyginimui ir įvertinimui gali prireikti gana daug skaičiavimo resursų, o kilus pavojingai situacijai tam laiko lieka nedaug.
Papildomai gali kilti problemų, jei virš įvykio vietos nėra palydovo galinčio padaryti pakankamai aukštos kokybės nuotrauką.
Taigi šis metodas labiau tinka stambių, didelę teritoriją padengiančių įvykių analizei, kurie tikėtina jau turi parengtus planus.

Daugeliu atvejų užregistruoto įvykio vieta yra išsaugoma kaip konkretus adresas ar kelio kilometras turintis koordinates.
Geografiniu požiūriu tai - koordinačių pora, taškas žemėlapyje.
Tokių duomenų pakanka smulkaus, konkretų adresą ar įvykio vietą turinčio įvykio atveju, 
tačiau yra per mažai norint apibūdinti stambesnius įvykius, kurių vietos nurodyti tiksliai ir vienareikšmiškai vienu tašku negalima, pvz. riaušes.
Norint tiksliau nurodyti įvykio vietą galima ją apibrėžti kaip teritoriją, tai yra naudoti poligonus.
Tai leistų apibrėžti ne tik vykstančio ar vykusio įvykio koordinates, bet ir vietos plotą.

Apibendrinant galima būtų teigti, kad įvairios sistemos yra sukaupusios nemažai pavojingų situacijų įvertinimui tinkamų duomenų, 
galinčių padėti įvardinti bei įvertinti vietovės iš kurios sklinda pavojaus signalas geografinį kontekstą. 
Geografinis konteksto analizė leistų pateikti pirminį susidariusios situacijos keliamo pavojaus įvertinimą, pagal įvykio vietoje esančius objektus ir jų charakteristikas.

\subsection{Pranešimų apie pavojų ir evakuacijos nurodymų perdavimas}

Svarbi pavojingų situacijų suvaldymo koordinavimo dalis yra civilių asmenų informavimas apie pavojus bei evakuacijos nurodymų pateikimas.
Ši dalis aktuali siekiant, kad pavojingos teritorijos gyventojai ar darbuotojai laiku pasitrauktų, nekeltų pavojaus sau bei netrukdytų susidariusios situacijos likvidavimui.

Vienas iš egzistuojančių būdų asmeniui gauti evakuacijos iš pavojingos zonos nurodymus - skambinti į Bendrąjį pagalbos centrą ar kitą jo atitikmenį.
Šio metodo problema - ribotas resursų, šiuo atveju žmonių, galinčių padėti, kiekis bei būtinybė asmeniui imtis aktyvių veiksmų, t.y. skambinti.
Kadangi informacijos skleidimas nėra pagrindinė Bendrojo pagalbos centro funkcija,
įvykus didesniam incidentui, daliai skambinančiųjų gali nepavykti gauti informacijos, pagalbos ar nurodymų dėl ribotos prieigos telefonu.

%% ref: http://gpis.vpgt.lt/go.php/lit/Apie-mus/110/5/235
Lietuvoje gyventojų informavimui apie pavojus taip pat naudojama Gyventojų Perspėjimo ir informavimo sistema (GPIS).
Ši sistema tiesiogiai siunčia trumpuosius pranešimus į mobiliuosius telefonus naudojant korinio transliavimo (angl. Cell Broadcast) technologiją \cite{gpis}.
Sistema leidžia pateikti informaciją apie pavojų į tam tikroje teritorijoje esančius mobiliuosius telefonus.
Pagrindinis korinio transliavimo privalumas yra šio būdo nepriklausomumas nuo tinklo apkrovimo, 
kuris, kaip parodė sprogdinimai Londono metro (2005 metais), tokių įvykių metu ypač išauga ir gali sutrikdyti ryšio veikimą.
Ši sistema jau pasiteisino per žemės drebėjimus Japonijoje ir cunamius Šri Lankoje.
Technologijos esminis trūkumas - menkas palaikymas įrenginiuose.
Korinio transliavimo pranešimų nepalaiko "Windows Phone" operacines sistemas turintys telefonai bei Apple telefonai su senesne nei "iOS 8" operacinės sistemos versija.
Daugumoje kitų telefonų šiuos pranešimus reikia įjungti, nes pagal nutylėjimą jie yra išjungti.
Taip pat negalima tiksliai nurodyti pranešimo pasklidimo - pranešimą gali gauti žmonės, kuriems jis nėra svarbus.
Pranešimuose kai kuriais atvejais gali būti sudėtinga nurodyti vietą, kurioje yra sudėtinga situacija, jei ši vieta nėra konkreti.

%% ref: [LKLP11]	J.-H. Lee, J.-T. Kim, H.-K. Lee, and E.-H. Paik, “Design and implementation of the Geo-Context Engine for semantic social media service,” in Internet Technology and Secured Transactions (ICITST), 2011 International Conference for, 2011, pp. 383–387.
Nors egzistuoja gana patikimų pranešimo apie pavojų technologijų, joms kai kuriose situacijose gali trūkti tikslumo bei pasiekiamumo.
Nepaisant to, vis tobulėjant išmaniesiems telefonams bei mobiliajam ryšiui, atsiranda vis daugiau galimybių kitaip perduoti pranešimus, pavyzdžiui tam naudojant specialias programėles ar siunčiant žinutes su geografinėmis nuorodomis \cite{design_geo_2011}.
Ypač naudinga būtų galimybė nurodyti tikslesnę įvykio vietą kaip tašką ar poligoną žemėlapyje.
Tai tinka tiek gyventojams skirtiems pranešimams, tiek gyventojų pranešimams apie pavojingus įvykius.
Pastariesiems taip pat galima panaudoti ir šiuolaikinių išmaniųjų telefonų galimybes GPS pagalba nustatyti naudotojo buvimo vietą.
Būtent šia savybe ir yra paremtas autoriaus siūlomas algoritmas bei jo prototipas.
